**雷州半岛**為[中國三大](../Page/中國.md "wikilink")[半岛之一](../Page/半岛.md "wikilink")\[1\]，其名由来说法颇多\[2\]，主流观点有两种，一说因多[雷暴而得名](../Page/雷暴.md "wikilink")\[3\]，另一说因擎雷山、擎雷水而得名\[4\]\[5\]。南北約140[公里長](../Page/公里.md "wikilink")，東西約70公里寬，面積7800餘[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")。雷州半岛位于[广东省西南部](../Page/广东省.md "wikilink")，东临[南海](../Page/南海.md "wikilink")，西滨[北部湾](../Page/北部湾.md "wikilink")，南隔約30公里寬的[琼州海峡与](../Page/琼州海峡.md "wikilink")[海南島相望](../Page/海南島.md "wikilink")。雷州半岛上的主要城市為[湛江](../Page/湛江.md "wikilink")，對外有[黎湛铁路](../Page/黎湛铁路.md "wikilink")、[粤海铁路](../Page/粤海铁路.md "wikilink")、[洛湛铁路连接](../Page/洛湛铁路.md "wikilink")。

## 气候

雷州半岛属[热带季风气候](../Page/热带季风气候.md "wikilink")，具有冬暖、春早、夏长湿热、秋干凉爽、汛期多雨、四季雷鸣、光照充足、海陆风交替等特点。年平均气温22.7－23.4℃，极端最低气温98%以上的年份≥1.5℃，50%以上的年份\>5℃。年平均日照1,930小時以上，攝氏10度以上的年积温8,180小時以上，年太阳总辐射4,563－4,939MJ/m<sup>2</sup>
。夏季常受[热带气旋影响](../Page/热带气旋.md "wikilink")，除了受[热带气旋影响时阵风达](../Page/热带气旋.md "wikilink")12级以上外，年平均风力陆地3.0－3.5
m/s，沿海、岛屿3.4－6.1m/s。同时雷州半岛又素以[雷暴频繁著称](../Page/雷暴.md "wikilink")，年平均雷暴日数80－112
天。\[6\]\[7\]

## 地形

[1965-3_1965年_雷州半岛防护林网.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1965-3_1965年_雷州半岛防护林网.jpg "fig:1965-3_1965年_雷州半岛防护林网.jpg")
因為[喜马拉雅运动](../Page/喜马拉雅运动.md "wikilink")，形成规模巨大的构造[盆地](../Page/盆地.md "wikilink")——琼雷凹陷，在此盆地的[第四纪](../Page/第四纪.md "wikilink")[更新世沉积地层中间含有](../Page/更新世.md "wikilink")[玄武岩](../Page/玄武岩.md "wikilink")，而後因火山继续活动，雷州半岛与海南岛上升为陆地，玄武岩又覆盖于[第四纪地层之上](../Page/第四纪.md "wikilink")，在中更新世末、上[更新世初時](../Page/更新世.md "wikilink")，琼州海峡相对断裂下陷，致使雷州半岛与海南岛分离，形成目前的型態。

雷州半岛属于华夏台背斜、雷州台凸的一部分\[8\]。半岛地形单一，以[台地为主](../Page/台地.md "wikilink")，次为海积[平原](../Page/平原.md "wikilink")，地形起伏不大。半岛北部为和缓的坡塘地形，海拔25～50公尺，多[湛江系滨海相](../Page/湛江.md "wikilink")。惟遂溪、城月、湖光岩一带为玄武岩台地，海拔45～55公尺，台地上有[螺岗岭](../Page/螺岗岭.md "wikilink")、[交椅岭和](../Page/交椅岭.md "wikilink")[湖光岩等](../Page/湖光岩.md "wikilink")7座[火山丘](../Page/火山.md "wikilink")。半岛南部玄武岩台地更平坦，分布有10座火山丘，一般海拔25～80米，高者达200米以上。沿海有海蚀和海积阶地。

## 城市

  - [湛江市](../Page/湛江市.md "wikilink")
  - [雷州市](../Page/雷州市.md "wikilink")
  - [吴川市](../Page/吴川市.md "wikilink")
  - [廉江市](../Page/廉江市.md "wikilink")
  - [遂溪县](../Page/遂溪县.md "wikilink")
  - [徐闻县](../Page/徐闻县.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Category:中国半岛](../Category/中国半岛.md "wikilink")
[Category:湛江地理](../Category/湛江地理.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.